---
title: 算符的性质
cover: https://source.fomal.cc/img/default_cover_121.webp
katex: true
categories: 量子力学
order: 4
abbrlink: d8964c1
date: 2023-04-08 19:23:33
tags:
description: 量子物理笔记
---

## 什么是算符
算符是指作用在一个函数上得出另一个函数的运算符号。表示为 $\hat{F}u=v$,$\hat{F}$ 为一个算符。

例如 $\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}$ 是微商算符，$\sqrt{\ }$ 是开方算符。

### 线性与非线性算符
线性算符满足：$\hat{F}(\alpha_1u_1+\alpha_2u_2)=\alpha_1 \hat{F} u_1+\alpha_2 \hat{F}u_2$。因此 位置算符 $\hat{x}=x$ 和 $\displaystyle \hat{p}_{x}=-i\hbar \frac{\partial }{\partial x}$ 都是线性算符。

$\sqrt{\ }$ 是典型的非线性算符，因为 $\sqrt{\alpha_1 u_1+\alpha_2u_2}\neq \alpha_1 \sqrt{u_1}+\alpha_2 \sqrt{u_2}$

由于态叠加原理，要求薛定谔方程 $\displaystyle i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial x}=\hat{H}\psi$ 是线性微分方程，定态薛定谔方程 $\hat{H}\psi=E\psi$ 应该也要是线性的。所以*要求* $\hat{H}$ 算符是线性算符，

*态叠加原理要求量子力学中的力学量是线性算符。*

### 算符的本征方程
如果算符 $\hat{F}$ 作用于某个函数 $u$ 有 
$$
\hat{F}u=\lambda u
$$

该方程就是算符 $\hat{F}$ 的**本征方程**， $\lambda$ 是算符的**本征值**，$u$ 是算符的**本征函数**。（从这里可以发现，定态薛定谔方程就是哈密顿算符 $\hat{H}$ 的本征方程，因此也被称为能量本征方程）

注：本征方程的解不仅取决于算符本身，同时取决于函数所满足的边界条件。

对于一个本征值，若只有一个本征函数，则称**无简并**。若同一本征值，对应 $f$ 个线性无关本征函数，则该本征值**有简并**，**简并度**为 $f$。
对于同一个本征值的 $f$ 个本征函数的而线性组合仍是本征函数（要求 $\hat{F}$ 是线性算符）
$$
\hat{F}(c_1u_1+c_2u_2+ \cdots +c_{f}u_f)=\lambda(c_1u_1+c_2u_2+ \cdots +c_f u_f)
$$

例：动量算符的本征方程
在一维的情况下， 
$$
-i \hbar \frac{\partial }{\partial x}e^{\frac{ipx}{\hbar}}=p e^{\frac{ipx}{\hbar}}
$$

令 $\hat{p}=-i\hbar \frac{\partial }{\partial x}$, $\psi_p(x)=e^{\frac{ipx}{\hbar}}$，得到
$$
\hat{p}\psi_p(x)=p \psi_p(x)
$$

$\psi_p(x)$ 称为动量算符 $\hat{p}$ 的本征函数，对应本征值为 $p$。

在三维条件下，有
$$
-i\hbar \nabla \psi_p(\vec{r})=\vec{p}\psi_p(\vec{r})
$$

$\vec{p}$ 是动量算符的本征值，$\displaystyle \psi_p(\vec{r})=Ce^{\frac{i}{\hbar}(\vec{p}\cdot \vec{r})}$ 为动量算符的本征函数。

## 厄密算符
对任意两个波函数 $\psi$ 和 $\phi$，如果满足
$$
\iiint \psi^{*}\hat{F}\phi \mathrm{d}\tau =\iiint (\hat{F}\psi)^{*}\phi \mathrm{d}\tau\quad (\mathrm{d}\tau=\mathrm{d}x\mathrm{d}y\mathrm{d}z)
$$

则算符 $\hat{F}$ 为**厄密算符**。

### 厄密算符本征值为实数
（要求会证明）
若 $\hat{F}$ 为厄密算符，则由本征方程 $\hat{F}\psi=\lambda \psi$ 可得
$$
\int \psi^{*}\hat{F}\psi\mathrm{d}\tau=\lambda \int \psi^{*} \psi \mathrm{d}\tau \tag{1}
$$

同时 
$$
\int \psi^{*}\hat{F}\psi\mathrm{d}\tau=\int (\hat{F}\psi)^{*}\psi\mathrm{d}\tau=\int (\lambda\psi)^{*}\psi\mathrm{d}\tau=\lambda^{*}\int \psi^{*} \psi \mathrm{d} \tau
$$

因此 $\lambda=\lambda^{*}$，特征值为实数。

注：其实从(1)式可以看出，算符的特征值和平均值之间有关。

### 在任何情况下，厄密算符的平均值为实数
当 $\psi$ 为任意波函数时(即不一定是本征函数)，
$$
\lang F \rang =\int \psi ^{*}\hat{F} \psi \mathrm{d}\tau=\int (\hat{F}\psi)^{*} \psi\mathrm{d}\tau
$$

对上式取共轭
$$
\lang F \rang ^{*} =\int (\hat{F}\psi)\psi^{*}\mathrm{d}\tau=\int \psi^{*} \hat{F} \psi \mathrm{d} \tau =\lang F \rang
$$

同时，*在任何情况下平均值都是实数的线性算符一定时厄密算符*。

*在量子力学中表示力学量的算符都是厄密算符。*

### 厄密算符的本征方程
在状态 $u$ 下测量力学量 $F$，平均值为
$$
\lang \hat{F} \rang =\int u^{*} \hat{F}u\mathrm{d}x\equiv \lang u |\hat{F}|u \rang
$$

（最右侧是狄拉克定义的简化写法）

对于单次测量，测定的结果应当是某个特定值 $F'$，与平均值的差为 $F'-\lang \hat{F} \rang$。现在考虑**涨落**的情况，使用方差 $\overline{(F'-\lang \hat{F} \rang)^{2}}$ 来考虑。在计算的过程中，应当使用算符来表示力学量。
$$
\overline{(F'-\lang \hat{F} \rang )^{2}}=\lang (\hat{F}-\lang \hat{F}\rang)^{2} \rang =\int u^{*}(\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)^{2} u \mathrm{d}x
$$

考虑到力学量都为厄密算符，即 $\hat{F}$ 为厄密算符，那么 $\hat{F}-\lang \hat{F} \rang$ 也为厄密算符。
$$
\therefore  \int u^{*}(\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)(\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)u \mathrm{d}x=\int \left[ (\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)u \right]^{*} (\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)u \mathrm{d}x=\int \left\vert (\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)u \right\vert ^{2}\mathrm{d}x\ge 0
$$

若体系处于一种特殊的状态，在这种状态下测量力学量 $F$ 的结果总是同一个值，即 $F'=\lang \hat{F} \rang$，涨落为 $0$，则这种状态被称为力学量 $F$ 的**本征态**。
$$
\int \left\vert (\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)u \right\vert ^{2}\mathrm{d}x=0 \Rightarrow (\hat{F}-\lang \hat{F} \rang)u=0 \Rightarrow \hat{F}u=F'u
$$

测量到的值即为该本征态下 $\hat{F}$ 的本征值。从另一方面来说，如果系统处于 $\hat{F}$ 的本征态 $u$ 下，考虑到 $\hat{F}u=\lambda u$，$\displaystyle \int \left\vert (\hat{F}-\lambda)u \right\vert ^{2}\mathrm{d}x=0$，那么每次测量力学量 $F$ 得到的都将是本征值 $\lambda$。

*量子力学假设：测量力学量 $F$ 时，所有可能出现的值，都是相应厄米算符 $\hat{F}$ 的本征值*。
这里指的是，在任意一种状态下测量 $F$ （有可能不是本征态），测到的 $F'$ 一定是 $\hat{F}$ 的一系列本征值中的一个。

### 厄密算符本征函数的正交性
当两个函数 $\psi_1,\psi_2$ 满足
$$
\int \psi_1^{*} \psi_2\mathrm{d}x=\lang \psi_1|\psi_2 \rang=0
$$

则我们称两函数**相互正交**。$\lang \psi_1|\psi_2 \rang$ 称为两个函数的**内积**。

*厄密算符两个不同本征值的本征函数总是正交的*。证明：
设 $u_1,u_2, \ldots ,u_n$ 是 $\hat{F}$ 的本征函数，对应本征值为 $\lambda_1,\lambda_2, \ldots \lambda_n$。$\forall k\neq l:$
$$
\lambda_l\int u_k^{*}u_l\mathrm{d}x=\int u_k^{*} \hat{F} u_l\mathrm{d}x= \int(\hat{F} u_k)^{*} u_l\mathrm{d}x=\int (\lambda_k u_k)^{*}u_l\mathrm{d}x=\lambda_k\int u_k^{*} u_l\mathrm{d}x
$$

(以上利用了厄密算符本征值为实数的性质。)
$\because \lambda_l\neq \lambda_k$，$\displaystyle \therefore \lang u_k|u_l \rang=\int u_k^{*} u_l\mathrm{d}x=0$
得证。

如果将 $u_1,u_2, \ldots u_n$ 归一化，那么 $\hat{F}$ 就能得到一组**正交归一化**的本征函数：
$$
\int u_k^{*}u_l\mathrm{d}x=\delta_{kl},\quad \delta_{kl}=\begin{cases}
    1,&k=1 \\
    0,&k\neq l
\end{cases}
$$

### 厄密算符本征函数的完备性
#### 广义傅里叶展开
厄密算符 $\hat{F}$ 所对应的一组本征函数 $u_1(x),u_2(x), \ldots ,u_n(x), \ldots$ 是完备的，即对于任一模*平方可积*函数 $\psi$，可表示为：
$$
\psi(x)=\sum_{l}c_l u_l(x) \quad \psi(x,t)=\sum_{l}c_l(t)u_l(x)
$$

其中 $c_l$ 为**展开系数**。其中计算方法如下：
$$
\lang u_l|\psi \rang =\sum_{k}c_k \lang u_l|u_k\rang =\sum_{k}c_k \delta_{lk}=c_l \Leftrightarrow c_l=\int u_l^{*}(x)\psi(x)\mathrm{d}x
$$

将 $c_l$ 的值代入展开式
$$
\psi(x)=\sum_{l}\lang u_l | \psi \rang u_l(x)
$$

即为广义傅里叶展开。（此处默认本征值分立，如果本征值连续，则求和化为积分）

#### 各种状态的概率
若 $\psi(x)$ 已经归一化，
$$
\int \psi^{*}(x)\psi(x)\mathrm{d}x=\sum_{k,l}c_k^{*}c_l\int u_k^{*}u_l \mathrm{d}x=\sum_{k,l}c_k^{*}c_l\delta_{kl}=\sum_{l}\left\vert c_l \right\vert ^{2}=1
$$

在 $\psi$ 态中，力学量 $F$ 的平均值
$$
\lang \hat{F} \rang =\lang \psi|\hat{F} |\psi\rang =\sum_{l,m}c_m^{*}c_l \lang u_m|\hat{F}|u_l \rang =\sum_{l,m}c_m^{*}c_l \lambda_l \delta_{m,l}=\sum_{l}\left\vert c_l \right\vert ^{2}\lambda_l
$$

由此可见，测量力学量 $F$ 测得的可能值必定是 $\hat{F}$ 的本征值中的一个。测量后系统状态发生改变，从 $\psi$ 变成了某一个本征态 $u_l$，称为波包塌缩。

#### 定态
在一般情况下
$$
\psi(x,t)=\sum_{l}c_l(t)u_l(x)
$$

波函数随时间变化。如果 $\psi(x,t)$ 是定态，
$$
\psi(x,t)=\xi(x)\exp (- \frac{iE}{\hbar}t) =\left( \sum_{l}c_l' u_l(x) \right)\exp (- \frac{iE}{\hbar}t)
$$

则 $c_l(t)=c_l'\exp (-iEt /\hbar)$, $\left\vert c_l(t) \right\vert^{2}=\left\vert c_l'\exp (-iEt /\hbar) \right\vert^{2}=\left\vert c_l' \right\vert ^{2}$

这表明，对处于定态中的体系，测量不显含时间 $t$ 的力学量 $F$ 取可能值的概率不变,当然平均值也不变（前已证明）。

## 动量算符的厄密性
首先证明动量算符 $\hat{p}_{x}=-i\hbar \partial/\partial x$ 的厄密性。
$$
\begin{aligned}
\int_{-\infty}^{+\infty}\psi^{*}\hat{p}_{x}\varphi \mathrm{d}x&=\int _{-\infty}^{+\infty}\psi^{*}(-i\hbar \frac{\partial }{\partial x})\varphi\mathrm{d}x \\
&=-i \hbar (\varphi\psi^{*}) \vert _{-\infty}^{+\infty}+i\hbar \int _{-\infty}^{+\infty}\varphi \frac{\partial }{\partial x}\psi^{*}\mathrm{d}x
\end{aligned}
$$

而考虑到 $\psi$ 和 $\varphi$ 平方可积
$$
-i \hbar (\varphi \psi^{*})\vert _{-\infty}^{+\infty}=0
$$

$$
\therefore \int_{-\infty}^{+\infty}\psi^{*}\hat{p}_{x}\varphi \mathrm{d}x=i \hbar \int _{-\infty}^{+\infty}\varphi \frac{\partial }{\partial x}\psi^{*}\mathrm{d}x=\int _{-\infty}^{+\infty}(i \hbar \frac{\partial }{\partial x}\psi^{*})\varphi \mathrm{d}x =\int _{-\infty}^{+\infty}(-i \hbar \frac{\partial }{\partial x}\psi)^{*}\varphi \mathrm{d}x=\int _{-\infty}^{+\infty}(\hat{p}_{x}\psi)^{*}\varphi\mathrm{d}x
$$

## 算符运算初步
算符之和(分配律)
$$
\hat{A}+\hat{B}=\hat{C}\\
\hat{C}\psi=(\hat{A}+\hat{B})\psi=\hat{A}\psi+\hat{B}\psi
$$

算符之积（结合律）
$$
\hat{A}\hat{B}=\hat{C}\\
\hat{C}\psi=(\hat{A}\hat{B})\psi=\hat{A}(\hat{B}\psi)
$$

### 算符的对易性
一般情况下，算符之积不满足交换律 $\hat{A}\hat{B}\neq \hat{B}\hat{A}$。若 $\hat{A}\hat{B}=\hat{B}\hat{A}$，则称 $\hat{A}$ 和 $\hat{B}$ **对易**。

$$
[\hat{A},\hat{B}]\equiv \hat{A}\hat{B}-\hat{B}\hat{A}
$$

为算符 $\hat{A},\hat{B}$ 的**对易式**。

例：求 $[\hat{x},\hat{p}_{x}]$
$$
\begin{aligned}
(\hat{x}\hat{p}_{x}-\hat{p}_{x}\hat{x})\psi &=-i \hbar x\frac{\partial }{\partial x}\psi+i \hbar \frac{\partial }{\partial x}(x\psi) \\
&= -i \hbar x \frac{\partial }{\partial x}\psi +i\hbar \psi +i \hbar x \frac{\partial }{\partial x}\psi\\
&= i \hbar \psi
\end{aligned}
$$

$\therefore [\hat{x},\hat{p}_{x}]=i \hbar$.

### 对易式的性质
$[\hat{A},\hat{B}]=-[\hat{B},\hat{A}]$
$[\hat{A},\hat{B}+\hat{C}]=[\hat{A},\hat{B}]+[\hat{A},\hat{C}]$

$[\hat{A},\hat{B}\hat{C}]=[\hat{A},\hat{B}]\hat{C}+\hat{B}[\hat{A},\hat{C}]$
证明：
$$
\begin{aligned}
[\hat{A},\hat{B}\hat{C}]&=\hat{A}(\hat{B}\hat{C})-(\hat{B}\hat{C})\hat{A} \\
&= \hat{A}\hat{B}\hat{C}-\hat{B}\hat{A}\hat{C}+\hat{B}\hat{A}\hat{C}-\hat{B}\hat{C}\hat{A}\\
&=[\hat{A},\hat{B}]\hat{C}+\hat{B}[\hat{A},\hat{C}]
\end{aligned}
$$

